委內瑞拉臨時總統小勝利 駐美武官倒戈反馬杜羅

2019年01月28日

委內瑞拉臨時總統小勝利
駐美武官倒戈反馬杜羅

瓜伊多前日在首都加拉加斯出席集會，談及予軍方人員特赦的問題。路透社

【雙胞政府】

委內瑞拉「雙胞胎總統」亂局持續，反對派領袖瓜伊多（Juan Guaido）「黃袍加身」後獲歐美支持，多名軍頭卻高調表明效忠總統馬杜羅（Nicolas Maduro）。不過，委內瑞拉駐美國首席武官前日宣佈倒戈，不再承認馬杜羅為總統，更呼籲軍人支持「臨時總統」，對瓜伊多是具象徵意義的小勝利。

相關新聞：英倫銀行拒馬杜羅提93.6億元黃金

席爾瓦上校（Jose Luis Silva）在華盛頓的委內瑞拉大使館內拍攝影片宣佈「變節」，表明不再承認馬杜羅是委內瑞拉總統、而是視他為篡位者，接受瓜伊多為合法的臨時總統。

馬杜羅軟化 暫緩逐美令

「我促請委內瑞拉人民、尤其是軍中的兄弟，承認瓜伊多為唯一合法總統。」他並批評行政部門和軍方高層「脅持軍隊，有許多人不高興」。他呼籲武裝部隊「別殘虐人民」。「我們獲發的武器是用來捍衞國家主權……而非用來攻擊人民、捍衞政府。」路透社報道指席爾瓦聲稱還有至少兩名外交人員承認瓜伊多為總統，其中一人駐於美國德州侯斯頓的領事館，另一人則在另一城市。

瓜伊多推文歡迎席爾瓦的行動，呼籲軍人效法。但委內瑞拉國防部怒斥席爾瓦是懦夫，並在Twitter發佈其相片，標以鮮明紅字「賣國賊」。

美國國家安全會議發言人則讚揚席爾瓦倒戈是堅守「軍人保護憲法秩序角色、而非維護獨裁者及鎮壓人民」的榜樣。

上周三瓜伊多自立為總統後，美國立即對他表示支持，馬杜羅憤而宣佈與美國斷交，並限令美國外交人員在72小時內離境；限期前日屆滿，美國僅撤走非緊急外交人員，明言不承認馬杜羅有逐客權力。結果馬杜羅軟下來，外交部前日發聲明稱暫緩驅逐令，改為在30天內與美國協商互設「利益代表處」；若未能達成協議，餘下外交人員始須離開。

馬杜羅前日在廣播中讚許這是「真正外交手腕」。美國國務院只重申沒有計劃關閉在加拉加斯的大使館。國務卿蓬佩奧前日並在聯合國安理會嚴厲警告馬杜羅「切勿測試美國保護人民的決心」，要求保障美國外交人員安全。

相關新聞：瓜伊多認密晤高官促重新大選

委國駐美大使館武官席爾瓦倒戈支持瓜伊多。路透社

蓬佩奧聯國促各國表態

美國要求舉行的委內瑞拉局勢緊急會議，成了「馬杜羅派」與「瓜伊多派」各國的舌戰擂台。一邊廂，蓬佩奧在會上敦促「所有國家都要選邊站」，支持自由民主、讓委內瑞拉「噩夢」終結；他痛批馬杜羅領導的是「非法的黑手黨政府」，譴責中國和俄羅斯為錢而支持馬杜羅。俄羅斯駐聯合國大使湼邊賈則批評美國把拉美當作「後園」為所欲為，質問美國是否打算對委內瑞拉動武。蓬佩奧其後向記者稱「不會揣測或假定美國下一步」。

俄羅斯亦不滿美國要求安理會討論委內瑞拉問題，譏說俄羅斯才不會將法國當下的黃背心運動提上安理會。據指俄羅斯曾阻撓會議召開但失敗，卻成功阻止通過一項表示全力支持瓜伊多及承認委內瑞拉國民議會為該國「唯一民選機關」的聲明草案。

路透社/法新社/美聯社

下一則
下一則
英倫銀行拒馬杜羅提93.6億元黃金

英倫銀行拒馬杜羅提93.6億元黃金
瓜伊多認密晤高官促重新大選
雙胞總統「太瘋狂」 委人迷惘